\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В заключение, проект по созданию интеллектуальной системы распознавания объектов по цветовым характеристикам на основе нечётких нейронных сетей демонстрирует значительный прогресс в области компьютерного зрения. Эта разработка не только подтверждает возможности искусственного интеллекта и машинного обучения в решении сложных задач, но и открывает новые перспективы для их применения в различных сферах жизнедеятельности человека.

Использование адаптивных нечётких нейронных сетей позволяет системе эффективно адаптироваться к изменяющимся условиям и обеспечивает высокую точность распознавания объектов. Таким образом, данное приложение может стать незаменимым инструментом в медицинской диагностике, обеспечении безопасности и других ключевых областях.

Проект также иллюстрирует важность синергии между технологическими инновациями и потребностями общества. Результаты, полученные в ходе работы над проектом, могут служить основой для дальнейших исследований и разработок, направленных на улучшение качества жизни и безопасности людей.

Таким образом, проект подчёркивает роль искусственного интеллекта как ключевого фактора в продвижении научно-технического прогресса и открывает новые горизонты для инновационных исследований в будущем.

Основные результаты работы:

\begin{enumerate}
\item Проведен анализ предметной области. Выявлена необходимость использовать язык Python и билиотеки MATLAB.
\item Разработана концептуальная модель приложения. Разработана модель данных системы. Определены требования к системе.
\item Осуществлено проектирование приложения. Разработана архитектура нейронной сети и базы данных. Разработан пользовательский интерфейс приложения.
\item Реализовано и протестировано приложение. Проведено модульное и системное тестирование.
\end{enumerate}

Все требования, объявленные в техническом задании, были полностью реализованы, все задачи, поставленные в начале разработки проекта, были также решены.

Готовый рабочий проект представлен приложением. 
